<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み</title>
    <link>/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Dec 2020 13:16:39 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>「チケット駆動開発」を導入しての成果と課題</title>
      <link>/posts/results-introducing-tidd/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2020 13:16:39 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/results-introducing-tidd/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 25日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 導入しての成果と課題をさらっと共有するだけに留めました。&#xA;今回は、「チケット駆動開発」を導入しての成果、課題、 課題を解決するために利用した仕組みについて書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;成果 「誰が」「何を」「どこまで」やっているのかが誰かの頭の中に留まり続けていて、 誰からも観測できないという状態を「チケット駆動開発」によって解消することができました。&#xA;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編 より、日々の開発は、親子の構造でチケット管理されるようになりました。&#xA;チームメンバーの複数名で進めていく業務に対して、 作業を進める前に親チケットのゴールの認識を合わせ、 どの部分を誰が担当していくことになるのかをチケットで表現し、 動けるようになったことにより、 「そういえば、あの件どうなりましたか」というコミュニケーションほぼ無くなりました。&#xA;エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編 エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編 エスカレーション対応のチケット駆動開発 後編 エスカレーション対応のチケット駆動開発 ふりかえり より、日々の問い合わせ対応がチケットで管理されるようになりました。&#xA;ベンダーへの問い合せのチケット駆動開発 より、ベンダーの問い合わせがチケットで管理されるようになりました。&#xA;チケット駆動開発を使った人の受け入れ 前編 チケット駆動開発を使った人の受け入れ 後編 より、受け入れた方の動きはチケットで管理され誰でも観測できました。&#xA;「 チケット駆動開発の運用にて開発した小さなツール達 」 の redmine-today-activity を使い日次のチームミーティングを行う形をとるとで、 チケットをベースにその日の行動をチームメンバーに共有できるようになりました。&#xA;チームでは、本番環境に対する変更管理の仕組みがまわっていました。 本番環境に対して、どのような作業を実施するのか、 具体的なオペレーション、切り戻しのオペレーションをテキスト化し、 チーム内でのレビューを受け承認され、作業が実施される流れとなっていました。&#xA;レビューする側が、自分がどのレビューをまだ実施していないのか管理できておらず、 レビューを依頼した側も動きが観測できないという状態になっていました。 レビューの依頼をチケットで管理するようにし、 カテゴリを使ってレビュー待ちのチケットを集計できるようにすることで、 レビュー側は自分がどのレビューのボールを持っているのか、 レビューを依頼した側は、レビューの動きを観測できるようになりました。&#xA;「その作業は、どのチケットでやっていますか」 「チケット作ってないので、いまから作ります」 というようなチケットをベースにしたコミュニケーションが行われるようになりました。&#xA;私が、コミットログ、プルリクエストに必ず、 チケット番号を入れていたのを他のメンバーも真似てくれるようになりました。 何故そのコミット、プルリクエストをするに至ったのか、 いきなり本人にあれこれ聞かなくても、まずはチケットを参照すればよいという流れができました。&#xA;課題 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編 を半年間まわしてみて、 前の一週間、次の一週間という範囲の動きしかとらえられず、 数ヶ月先のゴールを見据えた動きはできないなという感触を得ました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>チケット駆動開発を使った人の受け入れ 後編</title>
      <link>/posts/onbording-tidd-part2/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 13:15:27 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/onbording-tidd-part2/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 23日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が 少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&#xA;今回は、チケット駆動開発を使い新たなメンバーをチームに受け入れたお話について書きました。 書いていると結構なボリュームになったので、前後編に分けることにしました。 前半は、人を受け入れることになったきっかけ、人を受け入れるために自分が何を考えたのかについて書きました。 後半では、考えたことに従い、どのように行動していき、受け入れた結果がどうであったかについて書いています。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;受け入れのための最初の動き まずは、私の考えや S さんのことをヒアリングするためのミーティイングを実施しました。&#xA;自分の決めごと、これから取り組んでもらいたいと考えているグ具体的な業務内容を S さんに共有し、認識を合わせ、予定していた構成管理のレイヤーの下から積み上げていくことに決まりました。 具体的な業務内容は、チケット化したものをベースにそれぞれの取り組んでもらいたいことのゴールを説明しました。&#xA;「 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編 」 「 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編 」 にてチームメンバーに対して行ったチケット駆動開発のインプットを S さんにも行おうと考えていました。&#xA;「チケット駆動開発」で進めることになりますが、 Redmine や「チケット駆動開発」についてどうか聞いてみたところ、 前職にてアジャイルと Redmine を組み合わせでチケット駆動していたことがわかりました。 チームメンバーに対して行ったチケット駆動開発のインプットは、 S さんには行わず、 どのような運用ルールで Redmine を使いチケット駆動開発しているかのインプットのみ行いました。&#xA;権限は必要になったときに随時追加していけばよいという考えのもと、 S さんのアカウントに取り組んでもらう業務に最低限必要なリソースにアクセスするための権限を付与しました。&#xA;コミュニケーションの手段を決める マネージャーから S さんが所属しているチームでの稼動が、 受け入れた日から 0 になるということはないと聞いていました。 S さんへのヒアリング時に週の2営業日をこちらのチームの稼動に割くことになると伝えられました。 それならば、週次で1時間、チケットをベースに状況を話し合うミーティングをまわしていきましょうと決めました。 ミーティングの中身は、チケットをベースに何の何処に着手しているのか、次にどういう動きを考えているのか、 そのほか思っていること、考えていることを話し合うという形をとることにしました。&#xA;「取り組む業務が決まったのであとはよろしく」はありえないと考えています。 ぐいぐい前のめりにチームメンバーとコミュニケーションを取れる人ばかりではありません。 話を聞くための時間は、週次のミーティング以外でも確保してもらって全く問題ないので、 気になることがあったら、いつでも私とテキスト、 口頭でコミュニケーションを取ってくださいと伝えました。&#xA;入ったばかりでは、誰が何を知っていて、 誰に何を聞けばよいのかということもわかりません。 チームメンバーのやっていることを掴めるまでは、 他のメンバーを巻き込まなければならない話は、 私に聞いてもらって全く問題ないと伝えました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>チケット駆動開発を使った人の受け入れ 前編</title>
      <link>/posts/onbording-tidd-part1/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2020 13:15:27 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/onbording-tidd-part1/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 22日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が 少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&#xA;今回は、チケット駆動開発を使い新たなメンバーをチームに受け入れたお話について書きました。 書いていると結構なボリュームになったので、前後編に分けることにしました。 前半は、人を受け入れることになったきっかけ、人を受け入れるために自分が何を考えたのかについて書いています。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;きっかけ チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編 の区切りに差し掛かっていたタイミングでのある日のチームミーティングにて、 マネージャーから「チームに人を受け入れる話が上がっている」という話を共有されました。&#xA;詳細を聞いてみると以下のようなことが聞き取れました。&#xA;マネージャーが集うミーティングにて、他チームのメンバーでスキルのミスマッチが起きていることを共有された チームにハマっていないだけかもしれないため、他のチームでの活躍を模索してもらえないかと言われた そうは言われても、忙しくて人を受け入れている余裕はない 入社してから、ここまで9ヶ月、どのタイミングを切り取っても「忙しい」を耳にしていました。 人を受け入れることが難しい状況の解像度をもっと上げていかなければ、 「忙しい」で思考停止している状態が続いていくのだろうなと感じました。&#xA;「チケット駆動開発」を使った人の受け入れ方の実績を作り、 「忙しい」で思考停止して周りもそれに同調するような雰囲気を打開していきたいと考えました。&#xA;「チケット駆動開発」との出会い にて書いたように、 自分自身、何年もくすぶっていましたが、縁や機会に恵まれここまできています。 弊社の面接を突破してきた人が、スキルのミスマッチなどと言われ、くすぶっていて、 それを打開するきっかけになりそうな場を用意してもらえないのはおかしいと考えました。&#xA;これまで縁や機会を作ってきてもらい助けれらた身として、 今度は私が、誰かに縁や機会を提供する番になったのだと考え、行動しなければという使命感にかられました。&#xA;チームメンバーの「誰が」「何を」をやっているのか見えないことによって、 「試しに ○○ さんのこれやってみてもったら」というような コミュニケーションがチームに生まれないというところも、 人を受け入れることが難しい要因の一つなのではないかと思っていました。&#xA;チケット駆動開発に対する自身の考え 前編 より、 自分が取り組んでいることはもちろん記憶に留めておきたくないので、もちろん「チケット駆動開発」しています。 自分が取り組まなければと考えていることも記憶に留めておきたくないので、全てチケット化していました。&#xA;「私は、取り組まなければと考えていることも全てチケットにしています。 これらのチケットをネタにして、私が人を受け入れを主導します。」 とマネージャーに宣言し、「チケット駆動開発」を使った人の受け入れがはじまりました。&#xA;( チームに受け入れた方は、以降 S さんと呼びます。 )&#xA;自身の決めごと チームに人を受け入れることを主導していくにあたり、 自分の中でどのように進めていくのかとうことを整理しました。&#xA;前評判はどうでもよい このままやり続けるの辛いが原動力になり、 私のように行動していく人ばかりではないと思います。 チームの雰囲気に馴染めなかっただけかもしれないです。 オンボーディングに失敗している可能性も考えられます。 その評価を受けることになった要因などいくらでも思い付きます。&#xA;私は、仕事で Web アプリケーションを開発していたときは散々な評価でした。 インフラエンジニアをやるようになってからは、 なんとかやれているのでないかと思っています。&#xA;いまのチームにスキルがマッチしていないという評価が、 受け入れ先でも同じ結果になるかどうかはわかりません。 環境、やることが変われば評価も変わることがあるという体験があるため、 受け入れた人がどうであったかを判断するのは、 実際に一緒にやってみたときであると考えています。</description>
    </item>
    <item>
      <title>ベンダーへの問い合せのチケット駆動開発</title>
      <link>/posts/vendor-tidd/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2020 13:14:38 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/vendor-tidd/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 21日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が 少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&#xA;今日は、「ベンダーへの問い合せ」の「チケット駆動開発」が、 どのようなモチベーションで導入されたかについて書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;モチベーション 「 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編 」 「 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編 」 の仕組みでは、日々の開発業務を親子の構造でチケット管理していました。&#xA;利用または検証しているネットワーク機器、アプライアンス、サーバーに対しての ベンダーへの問い合わせも親子のチケット構造の中で管理されている状態になっていました。&#xA;チケットの中に自分以外が係ってくるとチケットをクローズする難易度は上がります。 自分がコントロールできる範囲をチケット化し進めていくことが、 チケットを起票してからクローズするまでのリズムを一定に保つコツになってきます。&#xA;ベンダーへの問い合せは、すぐに解決するものもあれば、 回答までに時間を要するものもあり、 チケットとして取り扱うとクローズのタイミングが読みにくいです。 自分でコントロールできないチケットを親子のチケット構造で管理してしまうと、 親チケットにぶら下がっている他の子チケットはクローズできているのに、 ベンダーへの問い合せチケットだけが残ってしまい、親チケットをクローズできない ということが容易に発生します。 いくつかの親チケットにおいて、そのような状況を観測しました。&#xA;チームミーティングでは、 「あのときのベンダーに問合せた内容の回答ってなんだったっけ。どこかに当時のやり取りのメール残ってるかな。」 というような会話をよく耳にし、問い合せの回答を後から辿れる仕組みは無さそうなことを感じ取りました。&#xA;こちらでコントロールしにくい性質を持ったチケットは、 親子チケットで進めていくものと時間の流れが異なります。 時間の流れが異なる「ベンダーの問い合せ」を親子のチケット構造から切り離したいと考えました。&#xA;親子のチケット管理の他に、 「 エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編 」 でもベンダーへの問い合せが行われていました。 このままでは、ベンダーの問い合せを後追いしたくなったときに、 Redmine プロジェクトの中をあちこち探しまわらなければりません。 ベンダー問い合せを一箇所に集約し、管理できるような仕組みがあるとよいかもしれないなと考えました。&#xA;ヒアリング 私がそう考えただけで、実はそうではない可能性は大いにあります。 取り掛かる前に事実を観測する必要があります。 同じような考えや思いを持っている方がいるのかどうかを確かめることにしました。&#xA;チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編 より、 G さんにヒアリングしました。 G さんが既存サービスの運用を一手に引き受けており、 チームミーティングの中での情報共有でもベンダーとのやり取りをしたり、 チームメンバーのベンダー問い合せを追い掛けているところをよく見掛けていたためです。&#xA;ヒアリングの結果、以下のような課題を持っていることがわかりました。&#xA;ベンダーが問い合せにチケットを起票するようなシステムを持ってれば、チームメンバーが起票した問い合せを後から追い掛けることができる メールでのやり取りしかないベンダーも存在しており、その場合は、個人とベンダーでのやり取りになってしまっている ベンダーからの回答が誰かのメールボックスに眠っている状態で、自分を含め他の人が状況を後追いできない 後から回答を参照することが多い立ち位置なので、「こういう話を問い合わせていたりしますか」といったようなコミュニケーションを取り続けるの結構辛いなと感じている チームメンバーが出しているベンダーの問い合せを一覧できて、その問い合せのステータスを確認できるような仕組みは欲しいなと思っている ヒアリングで聞けた内容から、 確かにチームミーティングにて、 メンバーの「担当者にメールしています」に対して、 G さんが「私も状況を知りたいので CC に入れておいてもらえますか」 というような会話をよくしていたかもしれないことを思い出しました</description>
    </item>
    <item>
      <title>エスカレーション対応のチケット駆動開発 ふりかえり</title>
      <link>/posts/retrospective-escalation-tidd/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 14:50:25 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/retrospective-escalation-tidd/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 19日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が 少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&#xA;「 エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編 」 「 エスカレーション対応のチケット駆動開発 後編 」 を半年間掛けて行ってきた結果、 「 エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編 」 にて観測していたことがどのようになっていったか、得られた知見について書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;効果 「 エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編 」 にて観測していた状況が、どのようになったかについて書いていきます。&#xA;窓口の全容を把握できた 窓口は全部で16あることがわかりました。 窓口の全容を知る人がいないなか、チームメンバーを少しずつ巻き込み、 ヒアリングしていったことで、チームにくる問い合わせ、 アラート対応などの窓口が、どれだけ存在しているかの全容を把握することができました。 これだけの窓口から問い合わせ、アラート対応を受けていたということを この取り組みにより、チームで認識を合わせることができました。 窓口をチケットのカテゴリとして表現することで、 どの窓口からきた件であるかを観測できるようになっています。&#xA;Slack DM はパブリックな場所に誘導する Slack にチャンネルが沢山ある状況で、 どこに投げたらよいからからず、知ってそうな人に DM するという状況はあります。&#xA;だた Slack DM で個人に問い合わせがきて、そこに回答してしまうと、 他のメンバーは状況を観測できなくなってしまうため、 良い状況とは言えないという認識をチームで合わせました。&#xA;Slack DM で問い合わせが来た場合は、 問い合わせてきた相手に対して、 パブリックなチャンネルに誘導しましょうという形をとり、 他のメンバーが状況を観測できない状況を無くしていっています。&#xA;対応を宣言する 能動的に問い合わせ、アラートを取っていくというスタイルは一切変更していません。 だた、リアクション無しにそれを行ってしまったがために、 同じ件に2人が対応していたというような状況が発生していました。 これから自分が対応するという意思表示をしましょう、 実際にはこうしていきましょうということをチームで認識を合わせ行っています。 Slack の窓口では対応を宣言するためのリアクションをする、 メール の窓口では、 Slack に件名をコメントし対応を宣言するといった形をとっています。 同じ問い合わせ、アラートに複数名が対応していたというとは無くなりました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>エスカレーション対応のチケット駆動開発 後編</title>
      <link>/posts/escalation-tidd-part3/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2020 13:14:07 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/escalation-tidd-part3/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 18日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が 少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&#xA;「 エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編 」では、 初期メンバーに対してヒアリングを行い、そこから運用ルールを作成し、 週次のミーティングを実施し、運用ルールを少しずつ調整していき、 巻き込むメンバーを徐々に増やしていったというお話を書きました。&#xA;後編では、中編の最後に書いた「チームメンバーを全員巻き込む」にあたって、 何を考え、どのように進めていき、どのような効果を得られたかについて書いています。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;現状の「ふりかえり」 「小さくはじめる」の時点では、 これを三ヶ月まわしてみることになるのかなと考えていましたが、 実際にやってみると三ヶ月で、初期メンバーと2名のメンバーを追加し、 週次のミーティングを行うまでの規模となりました。 「チームメンバーを全員巻き込む」フェーズに移行すると3名が追加され、7名になります。 ここまでに三ヶ月経過しているため、 一旦、現状を振り返り、これからどう進めていくかを決めることにしました。&#xA;エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編 の 議題は、受けた問い合せやアラートを運用ルールに沿いチケット化してみてどうであったか、 こういったことを考えながらやってみているなどを参加者ごとにテキスト化し、話してもらうやり方となっていました。 話してもらったことに対する自分のフィードバックも話しをした人に対して行っていました。&#xA;このやり方は時間が一人一人が話をするので、時間が掛かります。 2人でやっていたときは、話す人は2人なので時間は気になりませんでした。 話を深掘りする余裕もありました。 4人になってくると単純計算で倍の時間が掛かってきます。 話を深掘りしようものならば時間はそれだけ吸われていきます。 7人の参加者となると、今までやってきた議題ではまわらないだろうと考えました。&#xA;話してもらったことに対してフィードバックする形をとると改善のサイクルが、 話してもらった人の中でしかまわらなくて勿体無いなと会議体を回していて思いました。&#xA;チームで取り組んでいきたいことであるのに、 個人の中で改善のサイクルが回り続けるというのは、 自分が目指していたところではないので、 この現状をなんとかしていきたいと考えました。&#xA;「問い合せやアラート対応に対して、 個人の中で改善のサイクルがまわるのではなく、 チームとして改善のサイクルがまわるようにする」 を目標に会議体を再設計することにしました。&#xA;KPTA チームメンバーが「良いなと思っていること」 「やりにくいなと思っていること」「こうしていみるのはどうかと思っていること」などを書き出し、 これらをベースにチームで議論し、方向性を決めていくような会議体を運営したいと考えていました。&#xA;自分で何か考えるよりも、そういった仕組みが世に存在するだろうと考え、 探してみたところ KPTA を見付け、考えていた会議体を運営できそうだと思い採用しました。&#xA;キックオフ チームメンバーを集め、 これから「問い合せ、アラート対応」を磨き上げていくために考えていることを共有し、認識を合わせました。&#xA;目的 チームとしてエスカレーション対応の改善サイクルを回し、行動に落とし込んでいけるようになる。&#xA;目標 KPTA を使い、個人からチームへと改善サイクルの形を変える 「良い取り組み」「やりにくさ」をチームで共有する 改善に向けた動きの認識をチームで合わせる 同じ認識を持って、問い合せ、アラートに対応できるようになる 会議体 隔週1回(1時間)</description>
    </item>
    <item>
      <title>エスカレーション対応のチケット駆動開発 中編</title>
      <link>/posts/escalation-tidd-part2/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 13:11:45 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/escalation-tidd-part2/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 17日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が 少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&#xA;「 エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編 」では、 「チームにくるエスカレーション」が、どのようなモチベーションではじまり、 どのような状況を観測し、どのような戦略を考えたかについて書きました。&#xA;中編では、具体的にどのようなルールを用意し、 どのくらいのペースで巻き込むメンバーを増やしていったかについて書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;小さくはじめる 「 エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編 」にて、 声を上げてくれた2名のチームメンバーを巻き込んで、 問い合せ、アラート対応の「チケット駆動開発」がはじまりました。&#xA;ヒアリング 「チケット駆動開発」のための運用ルールを整備するためにはするためには、 自分が観測した状況よりも、より詳細を知っておく必要があります。&#xA;巻き込んだメンバーに対して、自分達の把握している範囲でかまわないので、 問い合せやアラートを受けている窓口、 対応の流れ、対応完了を相手にどのように通知しているのか、 参加するメンバーの思いなどをヒアリングしました。&#xA;参加するメンバーの思いとして、下記のようなことが上がってきて、 自分が観測し、考えていたことと同じようなことを参加者も考えていることがわかりました。&#xA;誰が対応しているのかがわかりにくいことはよくある 誰か対応していると思っていたら、誰も対応していなかったことがよくある 自分が着手していたら、他の人も着手していたことがある 受けた結果、他の人が対応する必要があったりする 「誰が」対応しているのかという状況が Redmine で確認できるという状態が第一歩だと思っている チームでの経験は少ないため、自分一人で受けたものを解決まで持ってけることは少ない 対応したものに対して、ここまではやった、この先について助言または対応をお願いしますということを見える形にできるとよいなと思っている エスカレーションの回答には含まれない、チーム内での対応経緯のようなものを蓄積し、検索できるようにすることで、自分の対応できることを増やしていきたい 運用ルールの作成 ヒアリングした内容から運用ルールを作成していきます。&#xA;対応宣言 対応が被ってしまわないように、 今から自分が対応するということを相手に伝える必要があると考え、 それぞれの窓口に対しての宣言方法を決めました。&#xA;メーリングリスト チームで利用している Slack チャンネルにメールの件名と対応を宣言する旨をコメントする Slack チャンネル 該当のコメントに返信またはリアクションする 依頼システム 該当の依頼にコメントする チケット作成 問い合せやアラートが来たときに、 チケット化するための入力項目が多いと、 面倒臭がられてチケット化されない可能性があります。 対応が発生したときに、 ほとんど考えることなくチケット化できるようにしたいと考え、 下記だけをチケット化するために埋める必須の項目としました。&#xA;題名 問題点を題名として短かく書く 題名を付けるのに3分悩んだ場合は、エスカレーションの件名を利用する 説明 「起点」「対応」「回答」をテンプレートとして内容を埋める チケットを作るときは起点となった問い合せ、アラートの内容を「起点」に書き出すだけでよい 「対応」「回答」はチケットをクローズするときにまとめればよい 担当者 対応開始の宣言 問い合せてきた相手に対して、これから対応をここで進めます、 チームメンバーに、これからこのアラートに対して、 このチケットで進めていきますということを見えるようにするため、 各窓口に対して、チケットのリンクを返信することを決めました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>エスカレーション対応のチケット駆動開発 前編</title>
      <link>/posts/escalation-tidd-part1/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 13:11:26 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/escalation-tidd-part1/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 16日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 「誰が」「何をするか」「何をしているか」「どこまで出来ているか」が 少しずつチケットとして見えるようになってきたとだけ書きました。&#xA;今日は、「チームにくるエスカレーション」が、 どのようなモチベーションではじまり、 どのような状況を観測し、どのような戦略を考えたのかについて書きました。 書いていると結構なボリュームになったので、前編、中編、後編に分けました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;モチーベーション 「 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編 」 「 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編 」 の仕組みは、日々の開発業務を親子の構造でチケット管理する目的で利用していました。 「自身の業務をチケット化することに慣れる」のタイミングでは、 「チケットを作ることに慣れてもらいたい」に注力していました。&#xA;「自身の業務をチケット化することに慣れる」での週次の棚卸しの中で、 「問い合わせやアラート対応のようなものをチケット管理できていない」というコメントが参加者から上がりました。&#xA;何も考えていなかったわけではなく、 「チケット駆動開発」を推進しているのは自分一人で、 自分一人で一度に出来ることには限界があるため、 一つずつ確実に進めていきたいという思いがありました。&#xA;「自身の業務をチケット化することに慣れる」では、 これから「チケット駆動開発」がどのように進んでいくかは不確実であったため、 問い合せやアラート対応のようなものを「チケット駆動開発」するのは後回しにすると決めていました。&#xA;「自身の業務をチケット化することに慣れる」での週次の棚卸しの中で、 問い合せやアラート対応への「チケット駆動開発」の機運が高まっていることを感じ取り、 区切りとしていた三ヶ月のタイミングでは、 参加者の反応から「チケット駆動開発」を他の用途にも利用していけそうな感触がありました。&#xA;「チケットをベースにチームメンバーと協力しながら作業を進める」のタイミングからは、 同時進行で、「問い合せやアラート対応をチケット駆動開発する」を進めていくことを決めました。&#xA;現状の整理 「問い合せやアラート対応をチケット駆動開発していきましょう」 だけでは「チケット駆動開発」には乗っていきません。 戦略をたてる必要があります。 戦略をたてるためには現状を整理しておく必要があります。 チームミーティングやチームメンバーを観察していた中で、 問い合せやアラート対応の現状がどうであったかについて整理しました。&#xA;窓口が沢山ある 前職にて、所属していた部では窓口は一つに集約されており、 Redmine に「エスカレーション」チケットを起票することで、 他部署とのやりとりを行う仕組みとなっていました。 「エスカレーション」のチケットが起票されているプロジェクトを参照するだけで、 どのようなエスカレーションが来ているのか、自分が担当しているのはどれかを確認できていました。&#xA;現職では、チームミーティングで聞こえてくる内容から、 Slack チャンネル、 メーリングリスト、 別チームからの依頼が起票されるシステムなど様々な箇所が、 問合せやアラート対応の窓口になってそうであることを感じました。&#xA;メンバーごとに知っている窓口が異なってそうで、 全容を知る人は誰もいないのではないのかと思いました。&#xA;Slack DM がくる 最悪です。 誰も状況を観測できません。 個人商店を観測しました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 後編</title>
      <link>/posts/introduce-tidd-team-part2/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2020 13:11:08 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/introduce-tidd-team-part2/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 15日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 チケット駆動開発の導入にて取り組んだことについて、 「こんな流れで進めていきました」くらいで終わってしまいました。&#xA;それぞれの取り組みについて、どのように考え、 どう進めていったかについて書いていると結構なボリュームになりそうな気がしたため、 前後編に分けることにしました。 今日は、「チケット駆動開発」の導入のため取り組んだ後半の内容について書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;Redmine の運用ルールの整備 「 なぜ「チケット駆動開発」を導入できそうと思ったのか 」にて、 タスク管理の運用ルールや目的が無いまま進めてしまい、 やらなくなるを繰り返しているという話をチームメンバーから聞きました。&#xA;Redmine にてチケットの担当者になったとして、 Redmine を使ったことの無い人には、 何をどのように操作すればよいのかわかりません。 ( 私も Redmine を使いはじめた当初はそうでした。 )&#xA;Redmine に慣れ親しんでいたとしても、 いきなりチケットの担当者にされ、 チケットを進めてくださいと言われても、 「Redmine の使い方はわかりますが、 ステータスはどのように動かしていけばよいのですか」 などの疑問が絶対に出てくるはずです。&#xA;チームメンバーを巻き込んで、 Redmine を使ってチケット駆動開発していくためには、 一人チケット駆動開発のときには無かった、 運用ルールの明文化と共有が必要になってきます。&#xA;Redmine でチケットを割り当てられたら、どのように操作するのか、 Redmine でチケットを作成する場合は、 どの項目をどのように埋めてチケットを作成する必要があるのかなどの明文化からはじめました。&#xA;チケットを作るときに埋める項目が多いと負担になり、 チケットが作られない可能性があるため、 まずは埋めてもらう項目として、 トラッカー、題名、説明欄、ステータス、担当者、進捗率に絞って明文化しました。&#xA;Redmine の運用ルールの展開 チームメンバーを集め Redmine を使ったチケット駆動開発の運用ルールを共有しました。&#xA;トラッカー&#xA;「 チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編 」 にて実施したハンズオンでのタスクの親子、親子孫を表現するトラッカーを設定していることを説明しました。&#xA;ステータス&#xA;どのステータスを利用し、 それぞれのスーテータスにどのような意味を持たせているかについて説明しました。&#xA;チケットの作成者と担当者&#xA;チケットの作成者と担当者で、 利用するステータスをどのように遷移させるのかについて説明しました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>チケット駆動開発をチームメンバーに展開する 前編</title>
      <link>/posts/introduce-tidd-team-part1/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 12:10:31 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/introduce-tidd-team-part1/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 14日目の記事です。&#xA;お話する時間は無かったので、 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 チケット駆動開発の導入にて取り組んだことについて、 「こんな流れで進めていきました」くらいで終わってしまいました。&#xA;それぞれの取り組みについて、どのように考え、 どう進めていったかについて書いていると結構なボリュームになりそうな気がしたため、 前後編に分けることにしました。 今日は、「チケット駆動開発」の導入のため取り組んだ前半の内容について書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;チームの規模 マネージャーとチームメンバー(私を除く)を合わせて9名&#xA;マネージャーと相談 マネージャーとの 1on1 にて、 入社して半年ほど経ち、チームメンバーの印象を伝えました。&#xA;A さん チームミーティングで発信される情報がほとんど無く、何をしているのかが見えてこない チケット駆動開発という以前の課題がありそうに感じており、巻き込んでいくのは相当に大変だと思われる B さん 自分の動きを正確に情報発信していて、発信している情報は、そのままチケットに落とし込めるくらいの粒度になっているように思う たぶんチケット駆動開発と相性が良い C さん 人のフォローにまわることを多く観測した 私の作ったチケットに対して、歩み寄ってくれている前向きな反応がある チケット駆動開発をやっていけそうな気がしている D さん 新卒で今年入ってきたばかりなのに、業務を貪欲に吸収しながらすでに結果を出していて凄いなと感じた 自分が会社員はじめたときは全然こんなではなかった 自身のタスクを Github にてチェックリストで管理しているようだが、チェックリストでは過程を記録できないところに悩んでそう E さん 半年間ほとんど接点がなくてよくわからない F さん アウトプットのスピードは尋常ではないが、そのスピードを持ってしても捌けないくらいに、いろいろなことに係わっているような印象を受けた 何かを大量に抱え込んでそうな雰囲気は感じるが、それが何なのかは見える形になっていないのでよくわからない 入社時に一緒にやっていってもらいたいと言われたが、本人の頭の中にしかないので今でもよくわからない チケット駆動開発によって見えるようにならないかなと思っている G さん チームミーティングにて発信している情報から、既存のサービスの運用まわりを一手に引き受けてそうな印象を受けた 開発の比重は少なそうに見えている H さん 別チームの業務がメインかつ、物理的な距離があるため「チケット駆動開発」巻き込むためのコストが高いと感じている いまのところ「チケット駆動開発」に巻き込もうとは考えていない 上記を伝えた結果、概ねマネージャーが思っていたことと同じであるということがわかりました。 いきなり全員を巻き込む気はなく、段階的に巻き込んでいこうと考えていることを伝え、 マネージャーからの同意を得ることができ、チケット駆動開発の導入を進めることにしました。&#xA;「チケット駆動開発」に対する自身の考えをプレゼン 一人チケット駆動開発をやっているところは見せていましたが、 自分が今までどういった経験をしてきたので「チケット駆動開発」が良いと思っているのか、 いつも何を考えて、どう行動しているのかについてチームメンバーに話したことはありません。&#xA;いきなり「チケット駆動開発はじめます」ではなく、 まずは自身の考えをチームメンバー全員に対して発信し、反応を見ることにしました。 全員に納得してもらいたいというような期待はありません。 チームの中から数名の反応があれば充分です。</description>
    </item>
    <item>
      <title>なぜ「チケット駆動開発」を導入できそうと思ったのか</title>
      <link>/posts/possibility-introducing-tidd/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2020 10:09:43 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/possibility-introducing-tidd/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 13日目の記事です。&#xA;発表する時間は無かったので、「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」では、 『「チケット駆動開発」を小さくはじめていくことが出来そうだなと思った。』 というスライドを一枚出しただけで、さらっと流しました。&#xA;今日は、どのようなやり取りや背景があり、 「チケット駆動開発」を小さくはじめていけそうだと思ったのかについて書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;マネージャーとの 1on1 現職では、管理職と定期的に 1on1 することになっておりマネージャーと対面でお話する機会がありました。&#xA;1on1 にてマネージャーから「自分の業務を全てチケットにし、 自分が何をやっているのかをの動きを 他の人にも見えるようにしている働き方はとても良いと思っています」と言われました。 一人チケット駆動開発がマネージャーに届いたことを確認できました。&#xA;日次のチームミーティングにてカルチャーショックを受けたことを伝えると、 「チームメンバーが何をやっているのか追い掛けにくい状態のため、 メンバーの状況を自分の中にインプットしてするような 役割も兼ねてチームミーティングを実施しているが、 自分自身の負荷が高いなと感じている」と言われ、 負荷が高そうだなと思っていたことは、実際にそうであるということがわかりました。&#xA;進めていることを確認する手段がチームメンバーごとに違っていたり、 全く無い状況についてどう考えているのか聞いてみると、 「各々が使っている手段をそれぞれ追い掛けなければならずとても大変で、 全く情報が出てこないメンバーには個別に打ち合わせの機会を設定しなければならず、 とにかく時間をとられていて大変な状態になっている」と言われ、 チームメンバーをまとめる人の負荷が尋常ではなく高そうだということを感じました。&#xA;「自分に対して行っているチケットでの動きをチームに展開していけると良いなと思っています」 ともマネージャーから言われました。&#xA;マネージャーは現状に課題を持っているということが確認でき、 チケット駆動開発の導入を推進した場合、 マネージャーからの後押しがありそうで、 一人相撲にならなそうだなと思いました。&#xA;チームでの課題感 私の一人チケット駆動開発を見ていたチームメンバーの一人が、 「今まで何度もチームでのタスクを管理しようという試みはあったが、 例えば Trello を使うというような手段が先行してしまい目的を見失ったり、 Trello を使ったとしても運用ルールがなく、 主導していく立場の人もいないため、誰もやらなくなりゴミ箱化することを繰り返している」 と言われ、全員ではないかもしれませんが、 チームが自分達のタスクを管理していきたいという思いを持ってそうだということを感じました。&#xA;メンバー間で連携しなければならない部分にて 「誰が、何を、どこまでやっているのか」見えず、 都度集まって状況を確認しなければならないことが大変だと感じているメンバーもいました。&#xA;相性が良さそうと感じる人がいた 入社初日のチームミーティングにて、 いつまでに、何をして、どこまで出来ているのかが聞きとれない中、 今日は具体的に何をやって、どこまで出来ていて、 次の動きとしてどのようなことをしようと考えているという情報発信しているメンバーが一人だけいました。 他のメンバーの雰囲気に流されることなく、私も雰囲気を感じ取れるような情報発信をしていることに感動しました。&#xA;私の入社初日だけそうだったわけではなく、その人のチームミーティング時の情報発信はいつも同じような調子でした。 自分の進めていることを具体化できていて、 次に進めることもイメージできているということがチームミーティングから聞き取れ、 この人の動きは、そのままチケットにマッピングできそうだなと感じました。&#xA;前職で、新卒社員にチケット駆動開発の研修を行ったときに、 一人の新卒社員が、予備校時代に学んだ思考方法とチケット駆動開発がリンクしたらしく、 あっという間に「チケット駆動開発」を自分のもにしていく様子を目の当たりにしました。 「チケット駆動開発によって、自分の動きをより洗練させることができました。 ありがとうございます。プラベートでも Redmine 使うようになりました。」 と言われた経験があり、同じようなことが起きるのではないかという感覚を持ちました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一人チケット駆動開発</title>
      <link>/posts/tidd-only-one-person/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 10:08:57 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/tidd-only-one-person/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 12日目の記事です。&#xA;「チケット駆動開発」として見せられるものがなかったので、 まずは「一人でチケット駆動開発する」は、 Redmine Japan 2020 でお話し、 「チケット駆動開発」導入の戦略 にも書きました。&#xA;今日は、お話できなかった具体的にどのように一人チケット駆動開発していたのかについてのかについて書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;手元に Redmine を構築した 「チケット駆動開発」に自分がどれだけ助けれら、 どれだけ強力なツールであるかを私は知っています。 Redmine や「チケット駆動開発」がないから、 ここではやらないという考えは一切ありません。 Redmine と「チケット駆動開発」がないならば自分で用意するまでです。&#xA;入社初日のチームミーティングにて、 Redmine も「チケット駆動開発」がないことはわかりました。 事前に手配してもらっていたセカンダリのノートパソコンを 入社初日に速攻で Debian GNU/Linux ( sid ) に入れ替えました。 入社初日は週末だったので、 次の週のはじめに Debian に入れ替えたノートパソコンに Redmine をセットアップし、 「チケット駆動開発」を開始しました。 これで「やること」「決めること」を覚えなくてよい環境が用意でき、脳への負荷が減りました。&#xA;Redmine を立てられる環境を探し、構築した 手元の環境で Redmine を動かすのは一時的な対応で、 社内からアクセスできる場所に Redmine をセットアップして、 自分の動きを誰からでも見える状態することを次の目標としていました。 入社したばかりで、どこにどのようなリソースがあって、 どのように使えばよいかが全然わかりません。&#xA;まずはチームで使われているツールをキャッチアップしていけば、 サーバーを立てられる場所に辿り着くだろうと考え、 社内のドキュメントやコードを「チケット駆動開発」しながらインプットしていくことにしました。 インプットしている中で Terraform のコードを見付けました。 Terraform Configuration を書き Redmine 用のサーバーを払出し、 Ansible Playbook を書いて適用し、社内から誰でも参照できる Redmine を用意することができました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>チケット駆動開発の運用にて開発した小さなツール達</title>
      <link>/posts/tidd-tools/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Dec 2020 10:19:01 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/tidd-tools/</guid>
      <description>Redmine Advent Calendar 2020 10日目の記事です。&#xA;#ssmjp Advent Calendar 2020 で、 Redmine Japan 2020 にて発表した 「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」で、 お話できなかった内容を少しずつテキスト化しています。 今のところ、チケット駆動開発との出会い、なぜそのマインドセットに至っているのか、 いまの自分がチケット駆動開発に対して考えていること、 チケット駆動開発の導入をどう考えたのか、 なぜチケット駆動開発を導入しようと思ったのか、 などが書き出せています。よかったら眺めてみてください。&#xA;毎日、3000字ほど書くということを課されている状態でなかなか大変です。 途中、予定通りにコンテンツを追加できないことがあるかもしれませんが、 できるだけ食らい付いていきたいと思っています。&#xA;今日は、「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」 を運用していく中で開発した小さなツール達を Redmine Advent Calendar 2020 の場を借りて紹介していきます。&#xA;私の整備した HashiCorp Nomad で作るコンテナ実行基盤 の上で動いているものがほとんどです。&#xA;project-redmine-backup Redmine のデータベースは PostgreSQL を使っています。 バックアップは大事です。 pg_dump コマンドを使いデータベースをバックアップし、 Rclone を使い某クラウドストレージにバックアップを転送するシェルスクリプトになっています。&#xA;Rclone を使うとクラウドストレージの API と格闘したり、 API を操作するための処理を書いたりせずに、 コマンドラインで気軽にクラウドストレージにデータを転送できたり、 ファイルを何世代残すのかをコマンドラインオプションだけで制御できたりして、 クラウドストレージへの操作がとても楽です。&#xA;とても便利に使わせてもらっているので、 PayPal 経由で寄付 しようとしたのですが、エラーが出て寄付できませんでした。 誰か、寄付の方法を知っていたら教えて欲しいです。&#xA;シェルスクリプトは Docker でコンテナ化され、 Nomad にバッチスケジューラとして登録されており、 Nomad の管理下で1時間おきに Docker コンテナが起動しています。&#xA;project-sandbox-restore 特定のプロジェクトにおいて Redmine API を使いチケットを作りたいという要望がチームメンバーから上がりました。 本番稼動している Redmine 環境にてテストしてもらうわけにはいかないので、 サンドボックス環境を用意し、そこで「自由にテストしてね」というようにしています。</description>
    </item>
    <item>
      <title>なぜ「チケット駆動開発」を導入しようと思ったのか</title>
      <link>/posts/tidd-motivation/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 12:14:46 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/tidd-motivation/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 9日目の記事です。&#xA;8日目に書いた「チームを観察する」より、自分からチームがどのように見え、 どのように感じた結果、「チケット駆動開発」を導入していこうと考えるに至ったかについて書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;誰が、いつまでに、何をして、どこまで出来ているのかがうまく回ってなさそう 現職へのオファー面談の会話にて、これから所属することになるチームでは、 チーム全員のタスクが見られるようなシステムというのは無さそうだなという雰囲気を感じ取りました。&#xA;チームでは日次で集まりミーティングを行っていました。 進捗やこれからの動きについて話し合う場なのかなと思いながら入社初日、ミーティングに参加しました。 ミーティングの中で、エスカレーション対応についての話をしてそうだなという雰囲気をなんとなく感じ取りました。 オファー面談では、これからサービスのローンチに向けてチーム一丸となって進めています的なお話を聞いていました。 そのあたりのお話はどのように共有しながら進めていっているのだろうというところに興味があり耳を傾けていたのですが、 「○○ やってました」というような雰囲気で、どのような状況で、これからどう進んでいくかは聞きとれませんでした。&#xA;前職では、「昨日取り組んだこと」「困っていること」 「いまどの地点であるか」「これからどう進めていく予定であるか」をチケットを一覧しながら、 始業時にスタンドアップミーティングという形でチームメンバーに共有していました。 5年近く上記のような進捗共有をチームメンバーに向けて行っていたので、 「○○ やっていました」という情報発信が、はたして意味をなすのだろうかという違和感を持ちました。 今まで自分が当たり前だと思ってやっていたことが、 所属する組織やチームが変わるとそうでもないということに気が付けたとともに、カルチャーショックを受けました。&#xA;「あの件どうなりました。」に対して「すいません忘れてました。まだやってません。」 というやり取りをよく耳にし、「誰が、いつまでに、何をして、どこまで出来ているのか」 を把握できていない状況が続いていることに違和感がないのだろうかとも思いました。&#xA;チームという単位になっているということは、 それぞれの専門性を生かしながら一人では達成できない何かを目指すものだと考えています。 そのコミュニケーションがうまく機能しているようには見えませんでした。&#xA;「チケット駆動開発」により、 このコミュニケーションをなんとかできないだろうかと考えました。&#xA;チームメンバーが何をやっているかよく見えない 前職では、各々の取り組みはチケット化されており、 チケットをチラ見することで後追いでき、 1から当事者にどうなっているのか聞くのではなく、 自分の中でも、ある程度のインプットをしてから、 コミュニケーションを取るということがほとんどした。 チラ見ができることによって、 後から入ってきたときにインプットのために当事者を 一時間拘束するというようなことはほとんど無かったように記憶しています。 「ストレージ移行」の話も、その一つの例です。&#xA;現職で行われている日次のチームミーティングにて、 その日に「○○ ということをした」らしいということは聞き取れますが、 どのような状態を目指していて、いまどの地点なのかはよくわかりません。 エスカレーション対応も、 お話している人がボールを持っているのだろうなとは思いましたが、 どのようにエスカレーション対応が進んでいるのかはくわかりません。&#xA;皆、思い思いの道具を使い自分の作業を進めています。 ある人は Slack に思考をたれ流していますが、 何のトピックのどのプロセスかを読み解くのは大変です。 ある人は Github でタスクリストを作っていますが、プロセスまでは見えません。 ある人は風化してしまった Trello を一人で細々と使っていますが、 ゴミ箱と化しておりノイズだらけのため、ノイズを脳内で除去する負荷が高いです。 チームミーティングの口頭での一言が情報という方もいました。&#xA;このような状態でマネージャーは、 個別にミーティングしたり、チームミーティングで質問したり、 いろんなところに散らばっている情報を見に行ったり しているような動きが見えて「負荷が高そうだな」と思いました。&#xA;「チケット駆動開発」で見えるようにしていけないだろうかと考えました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「チケット駆動開発」導入の戦略</title>
      <link>/posts/strategy-tidd/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 12:12:00 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/strategy-tidd/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 8日目の記事です。&#xA;発表では詳細をお話する時間は無かったので、 「こういったスケジュール感で動いていったのか」という雰囲気を スライドからつかんでもらえたらと考え、3ヶ月ごとに区切ったスケジュールを表示しました。&#xA;入社した2019年3月の時点で、 この1年間のスケジュールをイメージできていたわけではないです。 お話できなかった、転職してきたばかりで信頼貯金も無い私が、 「チケット駆動開発」を導入するため、何を思い、 どのように動いていこうと考えたのかについて書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;小さくはじめる ISP 時代に、 意思決定する立場の方が「広く意見を求めてみましょう」 「関係者として誰々も必要だな」と行動した結果、 関係者が多いがために収拾が付かなくなったり、 動きが鈍化するということを目の当たりにしました。&#xA;やる前から、なんだか収拾が付かなくなりそうだなと感じてはいましたが、 人数が増えれば増えるほど小回りが効かなくなり、調整にひたすらコストが掛かり、 動きも鈍化していくという状況が繰り広げられているのを見て、 当事者ではないですが、辛い気持になりました。&#xA;同時に、何かを進めるときは、まずは自分の見方を見付け、巻き込み、 少しずつその輪を広げていくという動きをしたほうが、 自分が使うエネルギーが少なくて済むのかもしれないなと感じました。&#xA;「チケット駆動開発」を導入するとなったら、 段階的にチームメンバーを巻き込んでいくというやり方で進めてみようと考えました。&#xA;どういう状態を目指したいのか言語化する 「チケット駆動開発」をチームに導入するでは、 どのような状態を目指しているのかわかりません。 「チケット駆動開発」は手段であって目的ではありません。&#xA;チームにチケット駆動開発を広めていく場合は、 自身の今までの経験、チームの状態から、チケット駆動開発を使い、 どのようなことを実現していきたいかを自分の中で言語化しておく必要があると考えました。&#xA;チームの状況を観察する 転職してきたばかりで、何もわかりません。 チームでは日次でミーティングを実施していて、 Slack がコミュニケーションの場となっていることはわかりました。 これらから、チームでは何がどのように行われているのかを観察し、 どのような場面で「チケット駆動開発」を利用できそうかを見極めようと考えました。&#xA;一人でチケット駆動開発する チームに Redmine でのチケット駆動開発は無いので、 良いものと言える具体的な材料はどこにも無い状態でした。 まずは Redmine を準備し、見せられる具体的なものを 自分一人でチケット駆動開発することで、作っていくことにしました。&#xA;前向きな人を探す ISP にて、他部門から移動してきた方、中途で入社してきた方、新入社員などに対し、 「チケット駆動開発」をインプットする機会が何度もありました。 何においてもそうですが、興味を持って自分なりに試行錯誤し、 前向きに取り組む人の吸収していく力というのは、 そうでない人に比べものならないとうことをインプットした経験などから私は学んでいます。&#xA;ISP では、入社時に「チケット駆動開発」が存在しており、私はそれに乗っかるだけでした。 今回は、すでに仕組みがあるという状態ではなく、私一人から「チケット駆動開発」をはじめることになります。 前向きでない人を説得するために払うコストというのは非常に高く、疲れます。 私一人からはじまる取り組みのため、自分への心理的な負荷を可能な限り下げなければ、持続しないだろうと考えました。 チームメンバーを観察し、「チケット駆動開発」に対して前向きそうな人、 相性が良さそうな人を最初に巻き込むターゲットとすることに決めました。&#xA;小さなサイクルをまわす 「チケット駆動開発」の仕組みが提供されている場で、チケット駆動開発をしたことはありますが、 仕組みが提供されていないチームに「チケット駆動開発」を導入した経験はありません。 何をしていけばよさそうだ、どうしていけばよさそうだということは、自分の中に確立していません。</description>
    </item>
    <item>
      <title>チケット駆動開発に対する自身の考え 後編</title>
      <link>/posts/thinking-tidd-part2/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2020 12:09:29 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/thinking-tidd-part2/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 7日目の記事です。&#xA;自分なりに6年間ほど「チケット駆動開発」してきて、 現在どのような考えを持つに至っているかについて書いていたら結構なボリュームになったので、 前後編に分割しました。前回に引き続き、分割したもう半分のお話を書きました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;ゴールを意識する チケットには終了条件を書くため、 何ができればゴールなのかということを嫌でも意識することになります。 またゴールに辿り着くためには何をしなければならないのかも意識することになります。 漫然と働いていた頃は、働いている日はどういう結果を出せばわからず不安だったり、 休日の終わりに、また苦しい日々がはじまるということで憂鬱でした。 実際にその憂鬱さが、腹痛などの体調不良として体に現れることもよくありました。&#xA;チケット駆開発によって作業前にこんな感じになるだろうかという規模感とゴールを見通し、 チケットを進めていくだけという状態を作れるようになってからは、 「ここにあることを粛々と進めていけばゴールに辿り着く」と思えるようになり、 不安や憂鬱さ、体に現れる不調は無くなっていきました。&#xA;チケットを起点に認識を合わせる 「ストレージ移行」では、担当者とゴールは何で、 そのために積み上げていかなければならないことは何なのかということを話し合い徹底的にチケット化していきました。 それらのチケットをチームメンバーに展開することで作業規模の認識を合わせることができました。&#xA;ISP にいたときに NOC から私の所属している部署に移動してきた人のオンボーディングを経験しました。 最初は、私の抱えている親チケットの業務の中から、難易度が低めなものを割り当て、 割り当てた親チケットのモチベーションとゴールを説明し、そのために積み上げていかなければならないことを説明し、 子チケットの作成を一緒にやっていきました。&#xA;メンティが作成するチケットによって、私の伝えたかったことがうまく伝わっているかを確認でき、 メンティからも「認識の齟齬がないか見える形でコミュニケーションできてやりやすかったです」と言われました。&#xA;チケット駆動開発が、ゴールやそのために積み上げていくことの 認識を他者と合わせていくために強力に機能するツールであるということを確信しています。&#xA;自分と向き合うトリガーを作る ISP にいたときに、異常なまでにやる気が起きずに放置しているチケットがありました。 そろそろ手を付けなければならないので、何故やる気が起きないのかを冷静に考えてみることにしました。&#xA;チケットのゴールを確認し、具体的に何をやっていけばよいだろうかと自問自答してみて、 一つのチケットに複数の「やること」が紛れ込んでいることに気が付きました。 やる気が起きずに放置していたチケットを複数のチケットに分解してみるとあっという間に終わってしまいました。 この体験から、1つのチケットで、1つのことだけをやるとうのは、 作業を進める心理的な負荷も軽減してくれるのだなということを感じました。 自分の中で「やる気が起きない」と感じるチケットが出てきたときは、 何故そう思うのかとうことを自分自身に投げかけるようにしています。&#xA;チケットには時間を付けており、1チケットあたりの作業時間は、 最小で3分、最大でも2時間くらいに収まるような粒度にしています。 時間を付け、1チケットに掛ける最大時間の制限を設けることで、 自分が無意識にチケットのゴールでない部分に手を付けようとしていないかの思考を差し込むようにしています。&#xA;最近は、1チケットで1時間以上掛かっていると他のタスクが潜んでいるかもしれないことを疑ったり、 タスクの分割を検討したほうがよいかもしれないという信号が自分の中から出るようになっています。&#xA;自分がコントロールできること、そうでないことを分離する 誰と一緒に具体的にどのようなことをやっていかなければならないかを チケット駆動開発で見通すことができるようになりました。&#xA;自分がコントロールできること、誰かに進めてもらわなければならないことを チケット駆動開発で表現できるようになりました。&#xA;「ストレージ移行」の業務から、自分がコントロールするタスク、 外注の方々に行ってもらうタスク、チームメンバーに進めてもらうタスクというものを 全てチケットに分離しながら進めていったことは、その例の一つとなります。&#xA;権威 DNS サービスのシステムをリプレイスしたときにシステム連携している AIX の特定のソフトウェアのバージョンが低く、 リプレイスするサーバーとプロトコルが合わず、 現状の構成ではシステム連携ができない状況を上長に相談しました。&#xA;上長からは、「若者に社内でこれから消えゆく AIX のパッケージの作り方をキャッチアップしてもらうよりも、 私が、該当ソフトウェアのパッケージ作成を担当するので、そのチケットを作ってください」と言われ、 該当ソフトウェアのセットアップが上司のコントロールするタスクへと分離されました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>チケット駆動開発に対する自身の考え 前編</title>
      <link>/posts/thinking-tidd-part1/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2020 12:08:29 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/thinking-tidd-part1/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 6日目の記事です。&#xA;自分なりに6年間ほど「チケット駆動開発」してきて、 現在どのような考えを持つに至っているかについて書いていたら結構なボリュームになったので、 前後編に分割しました。今回は、分割した半分のお話を書いています。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;未来の自分のために記録する 前職で、退職が決まり引き継ぎのために必要なドキュメンテーションとしてどのようなものがあるかを上司と洗い出していたときに、 上司から「認証基盤を運用するためのコマンドラインツールをどう使えばよいかをドキュメント化してもらいたい」と言われ、 開発者は退職しおり、私は使った記憶がなかったので「ちょっと私だとドキュメンテーションできない部分があるかもしれませんが、できるだけやってみます」と答えドキュメンテーションを進めました。&#xA;認証基盤をリプレイスしていた頃のチケットを漁れば当時の開発者の記録が出てくるだろうと思い漁っていたら、 自分自身が認証基盤を運用するためのコマンドラインツールをガッツリ使い作業している記録の残ったチケットが出てきました。 自分の記憶は信用できないなと再認識した瞬間であったとともに、 過去の自分は他人であることを知り、その他人の記録によって助けられました。 上司には「すいません。私、嘘を吐きました。過去の自分がしっかりツールを使っており、過去の自分の記録からドキュメンテーションできそうです。」と伝えました。&#xA;記憶というのは自分の都合のよいように書き換えられるため、 未来の自分を助けるのだというモチーベションでチケットへの記録を行うようにしています。&#xA;結果、誰かのための情報になる 前職では、人員不足を理由により若い独身の社員が借り出され、 二年半ほど自身の業務に加えて 24/365 のシフトの業務も兼務していました。 シフト中に監視システムから見掛けないアラートが発報されたときに 私の耳に入らないところで、どうやらサービスが終了していたということを Redmine のチケットを検索し見つけ出したというとが何度もありました。 私の耳には入りませんでしたが、チケットの記録として目に入る場所に情報があったので、 慌てることなく関係者に事実を確認し対応を進めることができました。&#xA;結果として誰かに情報を開示することになるということに繋がる体験もチケットへ記録するモチベーションの一つとなっています。&#xA;非同期に状況を把握できるよう情報をオープンにする 上司とのコミュニケーションが、「いま何をしているのか」から 「チケット番号 ○○ の件、ここまでの内容は読み取れたが、いまどんな状態か」 という形に変化していったとを書きました。&#xA;「いま何をしているのか」というようなコミュニケーションになってしまうと、 場合によっては、打ち合わせの機会を設けて同期的なコミュニケーションを取る必要が出てきます。&#xA;チケットにて自身のやっていること、考えていることなどを他の人にオープンにしたことで、 結果として、上司は非同期に私の状況を把握できるようになりました。&#xA;私がチケットにて情報をオープンにするようになってからは、 チームメンバーとのコミュニケーションも変わってきました。 私が考えていることや、これから進めようと考えていることに対して、 チームメンバーから「これこんな風にやってみたほうがよいかもしれないよ」と フォローしてもらったことが数えきれないほどありました。&#xA;情報をオープンにすることで誰かに対して非同期に状況を伝えることができるという体験をしてからは、 私が「いつ」「何を」「どのように」「どのくらいの時間掛けて」やっているかということを 私に状況を聞かなくても誰でもチケットを集計すれば確認できるようにしています。&#xA;状況を聞かれた場合は、チケットを見せながら説明していくだけです。 信じられるのは自分の記憶ではなく、そこにある記録です。&#xA;情報をオープンにしなかったことで「いま何をやっているのか」 「何を考えているのか」わからないと指摘されたことはありますが、 情報がオープンになったことに対して何かを指摘されたことはありません。&#xA;覚えなくてよくなった 下記は、2020年11月に住んでいる賃貸物件で水漏れが発生し、 管理会社といろいろな対応をやりとりしたときに、 夫婦でのタスクを管理するために利用している Trello に作って進めたチケットになります。&#xA;水漏れ調査の立合い 水漏れの配管工事 水漏れ対応の事後処理 洗面所の壁紙の補修 洗濯機の凹みを管理会社に連絡 洗濯機のパネル修理 仕事や生活の中には様々な「決めごと」「やること」があり、 日々それらを片付けているなというのが、ここ数年ずっと思っていることです。 チケット駆動開発によって「決めごと」「やること」というのはチケットにして進めていくということを覚え、 「決めごと」「やること」というのは記憶に留めておく必要の無いものであるということを学びました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>マインドセットに至るまでの話</title>
      <link>/posts/mindset/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2020 12:06:12 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/mindset/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 4日目の記事です。&#xA;「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」にて、 「私は、このようなマインドセットです」とは話しました。 発表には含めなかった、「何故そのマインドセットに至っているのか」 といういう部分を前職のお話と絡めてテキスト化しました。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;いろいろあり ISP の社員として働くことになり、 配属となった部門で「チケット駆動開発」に出会ったというだけで、 「自分の持っている技術を使い期待されている結果を出す」ということができるようになったわけではありません。&#xA;「チケットを分解する」と言われてもよくわかっていません。 一つのチケットで何十時間も作業したり、チケット化せずに作業を進めたり、 なんとなく他の人に言われた通りにチケットを分割してみるといような考えなしな感じで漫然と働いていました。 上司は2,3ヶ月で完了するだろうと考え割り振ったサービスのリプレイスも半年ほど掛かり、 最後は「いつまでやっているつもりだ」と尻を叩かれリプレイスをやり抜くというような散々な結果でした。&#xA;いままで働いていた会社とは異なりそう簡単にはクビになりませんが、 半期ごとの評価はもちろんよくはありませんでした。 クビになっていないだけで、状況はここより以前にいたところと全く変わっていません。 「自分の持っている技術を使い期待されている結果を出す」ことができなくても、 クビにはならないが、もちろん評価は低いという状況でした。&#xA;今までは評価が付いた時点でクビでしたが、 ここでは評価が付いてもクビにはならないというところに挽回のチャンスがありました。&#xA;2014年下期の低い評価が返ってきた2015年4月頃には、 既存の認証基盤を Haskell で書かれた内製の認証基盤にリプレイスしていくという話が進んでおり、 サーバーインフラの構築や監視を私が担当するということが決まりました。&#xA;自分の現状をなんとかしていきたいという思いから、 まずはチームメンバーがチケットをベースにどのように動いているのかを真似ながら作業を進めていくことにしました。 あれもこれも一つのチケットの中で進めない、一つのチケットでは一つのことだけに集中する、 チケットを進めていく中でわかったこと決まったことなどは 都度チケットにコメントとして追記していっているということがわかりました。 自分が理解したとを自分なりに考え見様見真似でチケット駆動し、 サーバーインフラの構築や監視をやり抜いたところ、 2015年度上期の評価は、2014年度下期の評価に比べて上がっていました。&#xA;それまでは上司から「いま何をやっているのか」というような質問を受けることがほとんどでしたが、 見様見真似でチケット駆動しはじめてからは、 「チケット番号いくつの件、こんなことがコメントされているけれど、どんな状況」と質問されたり、 チケットに直接コメントがあったりとコミュニケーションの変化を感じました。 「何を」「どのように」「どこまで出来ているのか」チケットを通してオープンにすることで、 非同期にコミュニケーションをとることが可能になるのだなという気付きを得たことによって、 チケット駆動が自分の中で腹落ちした瞬間でした。&#xA;2015年10月からは、2年半ほど掛けて老朽化したメールサービスのコンポーネントを運用まわりの仕組みから整備し直しリプレイスしていくことを経験しました。 この経験が、自ら課題を見付け、そのためにやっていくことをチケットとして積み上げ解決していき、 結果を出していくというプロセスを自分の中に作り上げています。 最終的な結果を出すのに何年も掛かる大きな仕事というものを小さな単位にバラし、 少しずつ片付けていくということも、このタイミングで学びました。&#xA;2016年4月に最初のメールサービスのコンポーネントをリプレイスしたとき、 はじめて「自分なりに困難をチケットで分解していきながらリプレイスという結果を出すことができた」と手応えを感じました。 ここが自分のブレイクスルーだったなということをハッキリと覚えています。 2015年度下期からは露骨に評価とお賃金が上がり続けました。&#xA;2017年からは新しいサービスのサーバーインフラを整備したり、運用部門から受け入れた人をオンボーディングしたり、 新卒研修を主導したりと、入社当時の自分では考えられなかったようなことをやるようになり、自身の成長を感じました。&#xA;2018年11月に自身が主導している業務がほぼ待ちの状態になったので、 次に進めようと考えていた業務の上司に相談したところ、 「すでに2人アサインして動いもらっているストレージ移行の業務を手伝ってもらえないか」と言われ、 「わかりました」と返事をしてこの件に着手し、 徹底的にタスクをバラしていってストレージ移行を軌道に乗せたことが、私のここでの最後の仕事になりました。 燃え尽きたお話はまた別の機会にできたらと思います。&#xA;「ストレージ移行」の現状を確認するためにすでにあるチケットを眺めてみることにしました。 「ストレージを移行する」というようなゴールが説明に書かれた親チケットに子チケットが数個ぶら下がっていて、 どうやら半年以上前から動きはじめているというような情報は得ることができました。 チケットだけでは状況が掴めなかったので、この件を主導している担当者にお話しを聞いてみると「手伝ってもらうための人員を外注していて来週から来る」「手伝ってもらう内容はまだ決まっていない」「ストレージの移行は来年1月までの完了を予定している」という情報が出てきました。&#xA;上司から「手伝ってもらえないか」と言われたのが木曜日の昼前で、担当者にヒアリングしたのが昼過ぎ、 私は金曜日に有給を入れていて、来週の月曜日から外注の方々が来るという切羽詰っている状況であることを理解しました。 やることの全体像や規模感が全然見えないので、担当者に「午後から、やることの全体像と規模感をチケットで見えるようにしていきましょう」と伝え、 ゴールの認識合わせ、やっていかなければならないタスクをチケットに洗い出していくことにしました。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「チケット駆動開発」との出会い</title>
      <link>/posts/encount-tidd/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 11:24:19 +0900</pubDate>
      <guid>/posts/encount-tidd/</guid>
      <description>#ssmjp Advent Calendar 2020 3日目の記事です。&#xA;「チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み」の 「マインドセット」についてテキスト化するつもりで書いていたのですが、 自分のこれまでを振り返り、「チケット駆動開発」との出会いまでを書き出してみると 結構な文字数になってしまったので、今回は、「チケット駆動開発」に出会うまでをテキスト化しました。&#xA;インフラエンジニアという肩書で、 メールサービス、権威 DNS サービスのリプレイスや、 新しく提供するサービスのサーバーインフラの設計・構築、 現職では Cloud Native な技術を使ったアプリケーション実行基盤、監視基盤などの検証・設計・開発・運用に従事しています。&#xA;そんな私がインフラエンジニアになるまでと「チケット駆動開発」に出会うまでお話が書かれています。&#xA;チケット駆動開発がまわりはじめるまでの取り組み&#xA;https://speakerdeck.com/zinrai/okr-tidd-case&#xA;働いてはすぐクビになる日々 2011年9月に大学院を中退し、ネット系のベンチャー企業で Web アプリケーション開発のアルバイトというのが最初のお仕事でした。 会社遠いし、やっていることわけわからないし、どこから手を付ければよいかわからないし、苦痛でしかたがなかったです。 全然面白くなくて2ヶ月くらいで出社するのが億劫になり、会社に行かなくなり辞めてしまいました。 いま考えると「全然面白くない」という理由と何も告げずに会社に行かなくなるとか、相当やばいメンタルを持っていたなと思います。 変な尖り方をしていた当時の私は若かったです。&#xA;次の会社は、ネット系の零細企業にて Web アプリケーション開発の社員として採用されました。 受けたら受かったので行ってみたというような、キャリアを意識したような就職ではありませんでした。 社員としての採用でしたが、私が期待ほどではなったので試用期間から社員になれず、 アルバイト扱いとなり、4ヶ月ほどでにクビとなりました。&#xA;好きでブログにアウトプットしていたインフラ系の技術を見てくれていた大学院時代に出会った友人が、 スタートアップ企業を立ち上げていて、「働いていないならインフラエンジニアとしてうちにくる？」と 誘ってもらったことが、インフラエンジニアとしてのキャリアのスタートでした。&#xA;ただ、当時の私は、求められている期待を理解する、そこから結果に結び付けるという能力が低く、 「自分の持っている技術を使い期待されている結果を出していく」ということが全然出来ていませんでした。 スタートアップ企業に結果を出せない人をいつまでも雇っておく体力は無いので、 4ヶ月ほどでクビを言い渡され書類にサインしました。 あのときの働きぶりは、いまでも申し分けなかったなと思います。&#xA;2社目の零細企業にて、ある機能を開発するというタスクが Redmine にて割り当てられ、 そのタスクをこなすという用途に利用することが Redmine との最初の出会いでした。 自分の動きを Redmine でチケット駆動開発するという考えは、私の中に全くありませんでした。&#xA;行き当りばったりでキャリアについて意識することもなく、 結果の出し方もよくわかっていない状態で漫然と働いていて、 結果が出ていないので、クビになるというようなことを繰り返していたなと当時を振り返って思います。&#xA;2011年9月〜2014年6月までずっとこのような調子でした。&#xA;縁に恵まれ ISP の社員となった スタートアップ企業にいたときに相談役的な感じでオフィスに来ていた方がいて、 「何かあったらいつでも連絡してね」と言われていたので「クビになります」と連絡したら、 「次に行きたいと考えているところはありますか」と聞かれたので、 「 ISP やホスティング事業者など売り上げの基盤が安定してそうなところで働きたいです」と伝えたところ、 その方の人脈を使って ISP を紹介していただき、次の週には契約社員となり、2ヶ月後に社員として採用されるに至りました。 自分が、何かその方に貢献したわけでもないのに自身の人脈を使っていろんな人と引き合わせてくれたのには感謝しかないです。 社員になって貰った最初のお給料を持って食事にお誘いしました。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
